<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="zibaldonestyle.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lo Zibaldone</title>
        <author xml:id="GL">Giacomo Leopardi</author>
        <editor role="curator" xml:id="SM">Silvia Masaracchio</editor>
        <editor role="editor" xml:id="BEb">Bacheca Ebook</editor>
        <respStmt>
         <resp> Conversione TEI P5 a cura di </resp>
         <name xml:id="SB">Silvia Battaglini</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <edition>Corso di Laurea di Informatica Umanistica <date>2020</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Informatica Umanistica</publisher>
        <pubPlace>Università di Pisa</pubPlace>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      <listBibl>
        <bibl>
         <title>Lo Zibaldone</title>
         <author>Giacomo Leopardi</author>
         <publisher>Le Monnier</publisher>
         <date>1898-1900</date>
        </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>
      <milestone unit="part" n="1"/><!-- from="1821-02-23" to="1821-02-28" -->
        <fw><origDate rend="1821-02-23">23 Febbraio 1821</origDate></fw>
        <p xml:id="p685" n="685"><locus rend="gothic">[685]</locus> La lingua italiana porta pericolo; non solo quanto alle voci o locuzioni o modi forestieri, e a tutto quello ch&apos;, barbaro, ma anche, (e questo è il principale) di cadere in quella timidità, povertà, impotenza, secchezza, geometricità, regolarità eccessiva che abbiamo considerata più volte nella lingua francese. In fatti da un secolo e più, ella ha perduto, non sola mente l&apos;uso, ma quasi anche la memoria di quei tanti e tanti idiotismi, e irregolarità felicissime della lingua nostra, nelle quali principalmente consisteva la facilità, l&apos;onnipotenza, la varietà,</p>
       <p xml:id="p686" n="686"><locus rend="gothic">[686]</locus> la volubilità, la forza, la naturalezza, la bellezza, il genio, il gusto, la proprietà (<foreign xml:lang="gr">ἰδιώτης</foreign>), la pieghevolezza sua. Non parlo mica di quelle inversioni e trasposizioni di  parole, e intralciamenti di periodi alla latina, sconvenientissimi alla lingua nostra, e che dal <name type="author">Boccaccio</name> e dal <name type="author">Bembo</name> in fuori, e più moderatamente dal <name type="author">Casa</name>, non trovo che sieno stati adoperati e riconosciuti da nessun buono scrittore italiano. Ma parlo di quella libertà, di quelle tanto e milestoneersissime figure della dizione, per le quali la lingua nostra si <distinct type="archaic">milestoneersificava</distinct> dalla francese dell&apos;<name type="org">Accademia</name>, era suscettibile di tutti gli stili, era così lontana dal pericolo di cadere nell&apos;arido, nel monotono, nel matematico, e in somma di quelle che la  rendevano similissima nel genio, nell&apos;indole, nella facoltà, nel pregio alle lingue antiche, e specificatamente alla greca, alla quale si accostava da vicino anche nelle forme particolari e speciali, cioè non solamente nel genere, ma anche nella specie: siccome alla latina si accosta sommamente per la qualità <distinct type="archaic">inmilestoneiduale</distinct> de&apos; vocaboli e delle frasi. Ma <distinct type="archaic">oggidì</distinct> ella va a perdere, anzi ha già perduto presso</p>
       <p xml:id="p687" n="687"><locus rend="gothic">[687]</locus> il più degli scrittori, le dette qualità che sono sue vere, proprie, intime, e native; e dico anche presso quegli scrittori che a gran fatica arrivano pure a preservarsi dai barbarismi. (e qui riferite quello che ho detto altrove, come in detti scrittori facciano pessima comparsa le parole e modi italiani, in una tessitura di lingua che per quanto non sia barbara, non è l&apos;italiana: e gli antichi accidenti in una sostanza tutta moderna e milestoneersa.) E così anche la lingua nostra si riduceva ad essere una processione di collegiali, come diceva, se non erro, il <name type="author">Fénélon</name>, della francese. Del che mi pare che bisogni stare in somma guardia, tanto più, quanto la inclinazione, lo spirito, l&apos;andamento dei tempi, essendo tutto geometrico, la lingua nostra corre presentissimo rischio di geometrizzarsi stabilmente e per sempre, di inaridirsi, di perdere ogni grazia nativa (ancorchè conservi le parole e i modi, e scacci i barbarismi), di milestoneentare unica come la francese, laddove ora ella si può chiamare un aggregato di più lingue, ciascuna adattata al suo soggetto, o anche a questo </p>
       <p xml:id="p688" n="688"><locus rend="gothic">[688]</locus> e a quello scrittore; e così <distinct  type="archaic">milestoneenuta</distinct> impotente, in luogo di contenere virtualmente tutti gli stili (secondo la sua natura, e quella di tutte le belle e naturali lingue, come le antiche, non puramente ragionevoli), ne contenga uno solo, cioè il linguaggio magrissimo ed asciuttissimo della ragione, e delle scienze che si chiamano esatte, e non sia veramente adattata se non a queste, che tale infatti ella va ad essere, e lo possiamo vedere in ogni sorta di soggetti, e fino nella poesia italiana moderna de&apos; volgari poeti. Come appunto è accaduto alla lingua francese, perchè ancor ella da principio, ed innanzi all&apos;<name type="org">Accademia</name>, e massime al secolo di <name type="person">Luigi 14</name>, non era punto unica, ma l&apos;indole sua primitiva e propria somigliava moltissimo all&apos;indole della vera lingua italiana, e delle antiche; era piena d&apos;idiotismi, e di belle e naturalissime irregolarità; piena di varietà; subordinatissima allo scrittore (notate questo, che forma la difficoltà dello scrivere, come pure dell&apos;intendere la nostra lingua a differenza della francese) e suscettibile di prendere quella forma e quell&apos;abito che il soggetto richiedesse, o il carattere dello scrittore, o che questi volesse darle; adattata </p>
       <p xml:id="p689" n="689"><locus rend="gothic">[689]</locus> a <distinct type="archaic">milestoneersissimi</distinct> stili; piena di nerbo, o di grazia, <distinct type="archaic">milestoneerità</distinct>, di proprietà, di evidenza, di espressione; coraggiosa; niente schiva degli ardiri com&apos;è poi <distinct type="archaic">milestoneenuta</distinct>; parlante ai sensi ed alla immaginativa, e non solamente, come oggi, all&apos;intelletto; (sebbene anche al solo intelletto può parlare la lingua italiana, se vuole) pieghevole, robusta, o delicata secondo l&apos;occorrenza; piena di sève, di sangue e di colorito ec. ec. Delle quali proprietà qualche avanzo se ne può notare nella <name type="author">Sévigné</name>, e nel <name type="author">Bossuet</name> e in altri scrittori di quel tempo. Talmente che s&apos;ella fosse rimasta quale ho detto, non sarebbe mai stata universale, con che vengo a dir tutto. E s&apos;ella prima della sua mortifera riforma, avesse avuto tanto numero di cultori quanto n&apos;ebbe l&apos;italiana, che l&apos;avessero condotta secondo il suo carattere primitivo, e d&apos;allora, alla perfezione, come fu condotta la nostra, sarebbe anche più evidente questo ch&apos;io dico </p>
       <p xml:id="p690_1" n="690_1"><locus rend="gothic">[690]</locus> della prima e originale natura della lingua francese, la quale ben si congettura efficacemente dalla considerazione de&apos; loro antichi scrittori, ma non si può pienamente sentire perch&apos;ella non ebbe scrittore perfetto in quel primo genere, o non ne ebbe quanto basta. Nè quel primo genere prese mai stabilità, ma quando le fu data forma stabile e universale nella nazione, fu ridotta, quale oggi si trova, ad essere in ogni possibile genere di scrittura, piuttosto una serie di sentenze e di pensieri esattissimamente esposti e ordinati, che un discorso. Dove l&apos;intelletto e l&apos;utilità non desidera nulla, ma l&apos;immaginazione il bello, il dilettevole la natura, i sensi ec. desiderano tutto.</p>
       <pb xml:id="end_page690_1"/>
       </div>
      <div>
      <milestone unit="part" n="2" />
      <fw><origDate rend="1821-02-24">24 Febbraio 1821</origDate></fw>
       <p xml:id="p690_2" n="690_2">Il secolo del <date rend="500">cinquecento</date> è il vero e solo secolo aureo e della nostra lingua e della nostra letteratura. Quanto alla lingua moltissimi disconvengono da questo ch&apos;io dico, volendo che il suo vero secol d&apos;oro, fosse il <date rend="300">trecento</date>. Ma osservino. Quasi tutti gli scrittori del <date rend="500">cinquecento</date>, toscani o non toscani, hanno bene e convenientemente</p>
       <p xml:id="p691" n="691"><locus rend="gothic">[691]</locus> adoperata la nostra lingua, e tutti più o meno possono servire di norma al bello scrivere, e sarebbe ammirato e studiato uno scrittore d&apos;oggidì che avesse tanti pregi di lingua quanto l&apos;infimo de&apos; mediocri scrittori di quel tempo. Questo è ben altro che ammirare la felicità della <name type="country">Francia</name> dove tutti appresso a poco scrivono bene quanto alla lingua. Considerate quello che ho detto altrove del sommo milestoneario fra la nostra lingua e la francese, e non vi parrà poca meraviglia che una lingua così difficile, varia, ricca, immensa, pieghevole e subordinata allo scrittore, come l&apos;italiana, trovasse un secolo, dove tutti o la massima parte la scrivessero bene, e questo in ogni sorta di soggetti e di stili, in ogni qualità di scrittori, e anche in quelle cose che si scrivevano e si scrivono correntemente e senza studio, come lettere e cose tali, dove il cinquecento è sempre quasi</p>
       <p xml:id="p692" n="692"><locus rend="gothic">[692]</locus> perfetto modello della buona lingua italiana a tutti i secoli. Diranno che anche nel <date rend="300">trecento</date> accadeva lo stesso. Voglio lasciar passare questa proposizione, che ben considerata parrà forse falsissima. Ma supponendo che sia verissima, che maraviglia che scriva bene, chi in questo medesimo, che egli scrive, porta inseparabilmente la ragione dello scriver bene? Giacchè noi diciamo che i trecentisti scrivevano bene, perciò appunto ch&apos;erano trecentisti; e indistintamente tutto quello ch&apos;è del trecento, o imita e somiglia la scrittura di quel secolo, si approva e si dice bene scritto, perchè appartiene al trecento. E si dà a quel secolo autorità di regolare il nostro giudizio intorno alla bella lingua italiana. Io so e dico che la usava bellissima, e do ragione e lodo quelli che <distinct type="archaic">colle</distinct> debite restrizioni e condizioni fanno gli scrittori del trecento modelli</p>
       <p xml:id="p693" n="693"><locus rend="gothic">[693]</locus> o il fondamento e la sorgente della buona lingua italiana di tutti i secoli. Quest&apos;autorità l&apos;hanno avuta tutti i padri di tutte le buone e belle lingue (come della latina ec.): e l&apos;hanno avuta non già per capriccio o preguidicata opinione de&apos;successori, ma per la forza della natura che operava in quei padri effettivamente, e perchè la natura è la massima fonte del bello. Ma non perciò le dette qualità derivavano in quei padri da merito loro, nè essi ponevano (eccetto pochissimi) <distinct type="archaic">veruno</distinct> studio alla bellezza e all&apos;ordine della lingua. Nel modo che <name type="author">Omero</name> certamente non sudava perseguire e praticare le regole del poema epico, le quali non esistevano, anzi sono derivate dal suo poema, e quella maniera ch&apos;egli ha tenuto è poi milestoneentata regola. Ma <name type="person">Omero</name> come ingegno sovrano ch&apos;egli era, studiava la natura e gli uomini e il bello per creare le regole che ancora non esistevano: laddove i trecentisti erano quasi tutti uomini da poco e ignorantissimi e scrivevano quello che veniva loro nella </p>
       <p xml:id="p694" n="694"><locus rend="gothic">[694]</locus> penna. E quanto è ventuto loro nella penna, tanto si è giudicato che fosse il più bel fiore della nostra lingua, non dico ingiustamente, ma certo senza merito loro <ref>[v. p. 705]</ref>. Aggiungete che de&apos; Toscani, pochissimi in quel secolo, scrivevano la lingua nostra in modo che si potesse sopportare, all&apos;opposto del <date rend="500">cinquecento</date> dove tutta l&apos;Italia scriveva correttamente e leggiadramente, cosicchè il trecento, quando anche non valessero le suddette ragioni, non si potrebbe riputare il migliore della nostra lingua, nè paragonare al cinquecento se non quanto alla <name type="region">Toscana</name>. Quanto alla letteratura nessuno disconviene da quanto io dico, perchè il trecento ebbe tre o quattro letterati famosi, ma nel resto ebbe non letteratura ma ignoranza. Quello però ch&apos;io dico, sarebbe molto più riconosciuto in Italia e fuori, e si giudicherebbe meglio, e con maggiore convincimento, quanto sia vero che il cinquecento </p>
       <p xml:id="p695" n="695"><locus rend="gothic">[695]</locus> sia l&apos;ottimo ed aureo secolo della letteratura italiana, anzi in questo pregio superi non solo tutti gli altri secoli italiani, ma anche tutti i migliori secoli delle letterature straniere; se si ponesse mente a questo ch&apos;io son per dire. <distinct type="archaic">Primieramente</distinct> la stessa universalità che ho notata in quel secolo rispetto alla buona lingua, si deve anche notare rispetto al buono stile: e ciò in tutti i generi e di soggetti, e di scrittori nelle scritture più familiari e usuali ec. insomma con tutte quelle particolarità che ho notate quanto alla lingua <ref>[p.691]</ref>. <distinct type="archaic">Collo</distinct> studio, e generalmente aveva acquistato tal nobilità e dignità, e tant&apos;altra copia di pregi, che quasi era venuto alla perfezione, eccetto principalmente una certa oscurità ed intralciamento, derivante in gran parte dalla troppa lunghezza de&apos; periodi, e dalla troppa copia </p>
       <p xml:id="p696" n="696"><locus rend="gothic">[696]</locus> delle figure di dizione, e dall&apos;eccessivo ed eccessivamente continuato concatenamento delle sentenze; vizio tutto proprio di quel secolo, il quale voleva forse con ciò dare al discorso quella gravità che ammirava ne&apos; latini, ma che si doveva conseguire con altri mezzi (quali sono quegli altri molti che lo stesso secolo ha ottimamente adoperati): vizio ignoto si può dire al trecento, e a tutti gli altri secoli ancorchè viziosissimi: vizio provenuto anche dal soverchio studio dei latini, la cui imitazione è pericolosa per questa parte ancora, come per le trasposizioni; vizio che avrebbe potuto molto correggersi con un maggiore studio de&apos; greci, ma principalmente degli ottimi e primi, perchè i più moderni declinarono anch&apos;essi (sebbene valenti) a questo difetto, e ad un&apos;indole di scrittura <distinct type="archaic">puù</distinct> latina che greca: vizio che non saprei se appartenga più allo stile ovvero alla lingua: vizio finalmente che se non togliere, certo si può moltissimo </p>
       <p xml:id="p697" n="697"><locus rend="gothic">[697]</locus> alleggerire con una <distinct type="archaic"> milestoneersa</distinct> punteggiatura, come si è fatto da molti presso i latini, i quali pure ne avevano gran bisogno, tanto per la lunghezza de&apos; periodi talvolta, i quali si son <distinct type="archaic">milestoneisi</distinct> col mezzo de&apos; punti, quanto massimamente e sempre per la qualità della loro costruzione. La detta perfezione prima o dopo quel secolo non si è mai veduta in nessunissimo stile nè italiano nè forestiero, dai latini in poi (dico quanto allo stile non ai pensieri): nessun&apos;altra nazione ci è pervenuta in veruno de&apos; suoi migliori secoli; e forse quello stesso maggior grado di perfezione che lo stile forestiero ha conseguito ne&apos; suoi secoli d&apos;oro, non si troverà che fosse così universale negli scrittori nazionali di quel tempo, com&apos;era la detta perfezione in <name type="country">Italia</name> nel <date rend="500">cinquecento</date>. Secondariamente il pregio letterario del <date rend="500">cinquecento</date> è meno </p>
       <p xml:id="p698" n="698"><locus rend="gothic">[698]</locus> conosciuto, e stimato assai meno del vero, perchè non si conosce la somma e singolare ricchezza di quel secolo. Eccetto gli scrittori toscani registrati in buona parte dalla <name type="org">Crusca</name> fra&apos; testi di lingua, e perciò ricercati per farne serie, e per lusso, e simili motivi, e ristampati per uso di lingua, gli altri toscani, non adoperati dall&apos;antica <name type="org">Crusca</name>, e la massima parte de&apos; cinquecentisti non toscani, non sono letti quasi da nessuno, conosciuti di pregio da pochissimi dotti, di nome solo da pochissimi  altri, e ignorati di nome e di tutto dalla moltitudine dei letterati, da tutto il resto degli odierni italiani, e da tutti quanti gli stranieri. E tuttavia è somma la copia di quegli scrittori che essendo così ignorati, sono tuttavia o più degli altri, o quanto gli altri che si conoscono, pregevolissimi e degnissimi di considerazione, di studio, e d&apos;immortalità. E giacciono in quelle vecchie stampe, in preda ai tarli, e alla polvere </p>
       <p xml:id="p699" n="699"><locus rend="gothic">[699]</locus> (se però sono stati mai stampati, come <abbr>p.e.</abbr> la storia del <name type="author">Baldi</name>, di cui parla il <name type="author">Perticari</name>, è <abbr>ms</abbr>.), in fondo alle librerie, scorrettissimamente, e sordidamente stampati, senza veruno che si curi di guardarli. Da quelle poche operette insigni del cinquecento ristampate in questi ultimi anni, e da quelle che si è proposto di ristampare, e che si è veduto come non cedano forse a veruna delle già note e famose, si può conoscere quanta ricchezza di quel secolo, quanta gloria nostra, sia oscurata e sepolta dalla dimenticanza, dall&apos;ignoranza, dalla pigrizia, dalla noncuranza di questo secolo. Che se porrete mente quanto minore sia il numero de&apos; buoni cinquecentisti noti alla universalità degl&apos;italiani, rispetto a quelli conosciuti dai letterati, i quali pur tanti ne ignorano; e quanto pochi fra quei medesimi conosciuti universalmente fra noi, si conoscano fuori d&apos;Italia; non vi farete più maraviglia se la fama del </p>
       <p xml:id="p700" n="700"><locus rend="gothic">[700]</locus> <date rend="500">cinquecento</date> letterato è oramai nell&apos;<name type="country">Europa</name>, piuttosto nome che fatto; piuttosto un avanzo di antica tradizione, che opinione presente; potendosi contar sulle dita i cinquecentisti noti fuori d&apos;<name type="country">Italia</name>. E così dico proporzionatamente di tutta l&apos;altra nostra letteratura. Ma gli stranieri hanno ben ragione, se non ne sanno più, di quello che ne sappiamo noi stessi, i quali generalmente ci troviamo appresso a poco nel medesimo caso. Del resto quello ch&apos;io dico della perfezione di stile nei cinquecentisti si deve intendere dei prosatori, non dei poeti. Anzi io mi maraviglio come quella tanta gravità e dignità che risplende ne&apos; prosatori, si cerchi invano in quasi tutti i poeti di quel secolo, e bene spesso anche negli ottimi. I difetti dello stile poetico di quel secolo, anche negli ottimi, sono infiniti, massime la ridondanza, gli epiteti, i sinonimi accumulati (al contrario delle prose) ec. lasciando i più essenziali difetti di arguzie, insipidezze ec. anche nell&apos;<name type="author">Ariosto</name> e nel <name type="author">Tass</name>o. E non è dubbio che <name type="author">Dante</name> e <name type="author">Petrarca</name> (sebbene non senza gran difetti di stile) furono nello stile più vicini alla </p>
       <p xml:id="p701" n="701"><locus rend="gothic">[701]</locus> perfezione che i cinquecentisti, e così lo stile poetico del <date rend="300">trecento</date> (riguardo a questi due poeti) è superiore al <date rend="500">cinquecento</date>: (tanto è vero che la poesia migliore è la più antica, all&apos;opposto della prosa, dove l&apos;arte può aver più luogo). E dal trecento in poi lo stil poetico italiano non è stato richiamato agli antichi esemplari, massime latini, nè ridotto a una forma perfetta e finita, prima del <name type="author">Parini</name> e del <name type="author">Monti</name>.<ref> V. gli altri miei pensieri in questo proposito</ref>. Parlo però del stile poetico, perchè nel resto se si eccettuano quanto agli affetti il Metastasio e l&apos;<name type="author">Alfieri</name> (il quale però fu piuttosto filosofo che poeta), quanto ad alcune (e di rado nuove) immagini il <name type="author">Parini</name> e il <name type="author">Monti</name> (i quali sono piuttosto letterati di finissimo giudizio, che poeti); l&apos;Italia dal <date rend="500">cinquecento</date> in poi non solo non ha guadagnato in poesia, ma ha avuto solamente </p>
       <p xml:id="p702_1" n="702_1"><locus rend="gothic">[702]</locus> versi senza poesia. Anzi la vera poetica facoltà creatrice, sia quella del cuore o quella della immaginativa, si può dire che dal cinquecento in qua non si sia più veduta in Italia; e che un uomo degno del nome di poeta (se non forse il <name type="author">Metastasio</name>) non sia nato in Italia dopo il <name type="author">Tasso</name>.</p>
       <pb xml:id="end_page702_1"/>
      </div>
      <div>
      <milestone unit="part" n="3" />
       <fw><origDate rend="1821-02-27">27 Febbraio 1821</origDate></fw>
       <p xml:id="p702_2" n="702_2"><name type="person">Camillo Porzio</name>, la congiura de&apos; Baroni del <name type="place">Regno di Napoli</name> contra il <name type="person">Re Ferdinando</name> <ref>I. ediz. terza, cioè <name type="city">Lucca</name> <date rend="1816">1816</date>. per <name type="person">Franc. Bertini</name>, p.23</ref>.<emph rend="italic"><quote> E  vedeva ciascuno che indugiava più l&apos;occasione che il lor animo, ad offendersi, e che con ogni picciola scintilla di fuoco infra di loro si poteva eccitare grandissimo incendio.</quote></emph> Che vuol dire,<emph rend="italic"><quote> l&apos;occasione indugiava ad offenderti?</quote></emph> Oltre che <emph rend="italic"><quote>il lor animo</quote></emph> era già offeso, e gravissimamente, come viene dal dire. Leggi <quote>ad accendersi</quote>, lezione confermata ancora dal seguito del surriferito passo. Ivi, <ref>p.24</ref>. Affermando il Re essergli stato rimesso da&apos; suoi predecessori (il tributo alla <name type="org">Chiesa</name>) </p>
       <p xml:id="p703_1" n="703_1"><locus rend="gothic">[703]</locus> e che si doveva per <name type="place">il regno di Napoli</name> e di <name type="region">Sicilia</name>; ma che egli allora solo quello di Napoli possedeva. Rimesso potrebbe valer condonato, e predecessori riferirsi al <name type="authority">Papa</name>: potrebbe valer mandato, e predecessori riferirsi al Re. Senso sempre oscurissimo. Io leggerei: predecessori che e&apos; o ch&apos;e&apos;. <ref>V. p.708. capoverso 2. Ivi, p.37</ref>. Suavissima riputo e verissima la sentenza che c&apos;insegna li costumi de&apos; soggetti andar sempre dietro all&apos;usanze de&apos; dominatori. Leggi savissima.</p>
       <pb xml:id="end_page703_1"/>
       </div>
       <div>
       <milestone unit="part" n="4" />
       <fw><origDate rend="1821-02-27">27 Febbraio 1821</origDate></fw>
       <p xml:id="p703_2" n="703_2">Non possiamo nè contare tutti gli sventurati, nè piangerne uno solo degnamente. Allo sviluppo ed esercizio della immaginazione è necessaria la felicità o abituale o presente e momentanea; del sentimento, la sventura. Esempio me stesso: e il mio passaggio dalla facoltà immaginativa, alla sensitiva, essendo quella in me presso ch&apos;estinta. </p>
       <pb xml:id="end_page703_2"/>
      </div>
      <div>
      <milestone unit="part" n="5" />
       <fw><origDate rend="1821-02-28">28 Febbraio 1821</origDate></fw>
       <p xml:id="p704" n="704"><locus rend="gothic">[704]</locus> L&apos;uomo dev&apos;esser libero e franco nel maneggiare la sua lingua, non come i plebei si contengono liberalmente e disinvoltamente nelle piazze, per non sapere stare decentemente e con garbo, ma come quegli ch&apos;essendo esperto ed avvezzo al commercio civile, si diporta francamente e scioltamente nelle compagnie, per cagione di questa medesima esperienza e cognizione. Laonde la libertà nella lingua dee venire dalla perfetta scienza e non dall&apos;ignoranza. La quale debita e conveniente libertà manca oggigiorno in quasi tutti gli scrittori. Perchè quelli che vogliono seguire la purità e l&apos;indole e le leggi della lingua, non si portano liberamente, anzi da schiavi. Perchè non possedendola intieramente e fortemente, e sempre sospettosi di offendere, vanno così legati che pare che camminino fra le uova. E quelli che si portano liberamente, hanno quella libertà de&apos; plebei, che deriva dall&apos;ignoranza della lingua, dal non saperla maneggiare, e dal non curarsene. E questi in comparazione </p>
       <p xml:id="p705_1" n="705_1"><locus rend="gothic">[705]</locus> degli altri sopraddetti, si lodano bene spesso come scrittori senza presunzione. Quasi che da un lato fosse presunzione lo scriver bene (e quindi anche l&apos;operar bene, e tutto quello che si vuol fare convenientemente, fosse presunzione); dall&apos;altro lato scrivesse bene chi ne dimostra presunzione. Quando anzi il dimostrarla, non solamente in ordine alla buona lingua, ma a qualunque altra dote della scrittura, è il massimo vizio nel quale scrivendo si possa incorrere. Perchè in somma è la stessa cosa che l&apos;affettazione; e l&apos;affettazione è la peste d&apos;ogni bellezza e d&apos;ogni bontà, perciò appunto che la prima e più necessaria dote sì dello scrivere, come di tutti gli atti della vita umana, è la naturalezza.</p>
       <pb xml:id="end_page705_1"/>
      </div>
      <div>
      <milestone unit="part" n="6" />
       <fw><origDate rend="1821-02-28">28 Febbraio 1821</origDate></fw>
       <p xml:id="p705_2" n="705_2">Alla <ref>p.694</ref>. Perchè la lingua non era ancora formata nè stabilita, nè il suo corpo ordinato, e neppure la sua gramatica. Essi la formavano, ma per forza del tempo, e </p>
       <p xml:id="p706" n="706"><locus rend="gothic">[706]</locus> di circostanze accidentali ed estrinseche, non come <name type="author">Omero</name> per forza del suo proprio ingegno formava l&apos;Epopea. (Eccettuo però <name type="author">Dante</name> <name type="author">Petrarca</name> e il <name type="author">Boccaccio</name>: e nel secondo massimamente ritrovo una forma ammirabilmente stabile, completa, ordinata, adulta, uguale, e quasi perfetta di lingua, degnissima di servire di modello a tutti i secoli quasi in ogni parte.) Quindi non è maraviglia se quel trecentista andava per una strada, quest&apos;altro per un&apos;altra; se non ci è maggiore difficoltà che mettergli d&apos;accordo tra loro, e coll&apos;ordine della lingua, anche in cose essenziali, e ordinare la forma e i precetti della lingua sopra i trecentisti; se formicano d&apos;imperfezioni e di scorrezioni; se non sono uguali neppure, nè in verun modo a se stessi ec. ec. ec. Formata che fu la lingua, allora <distinct type="archaic">milestoneenne</distinct> possibile, necessaria e difficilissima la perfezion sua: la qual perfezione da nessun secolo è stata portata nè in così alto grado, nè in tanta universalità come nel <date rend="500">cinquecento</date>. </p>
       <p xml:id="p707_1" n="707_1"><locus rend="gothic">[707]</locus> Ed ecco in qual senso e per quali ragioni io dico che il <date rend="500">cinquecento</date> fu il vero ed unico secol d&apos;oro della nostra lingua; cioè rispetto all&apos;adoprarla, dove che il <date rend="300">trecento</date> l&apos;avea preparata; rispetto allo spendere quel tesoro che il <date rend="300">trecento</date> avea magnificamente e larghissimamente accumulato; e in tal maniera che della lingua sarà sempre poverissimo chi non si provvederà immediatamente a quel tesoro: essendo veramente il <date rend="300">trecento</date> la sorgente ricchissima inesausta e perenne della nostra lingua; sorgente aperta e necessaria a tutti i secoli.</p>
       <pb xml:id="end_page707_1"/>
</div>
<div>
    <milestone unit="part" n="7" />
    <fw><origDate rend="1821-02-28">28 Febbraio 1821</origDate></fw>
    <p xml:id="p707_2" n="707_2">Perchè in fatti il secol d&apos;oro di una lingua o di qualunque altra disciplina, non è quello che la prepara, ma quello che l&apos;adopra, la compone de&apos; materiali già pronti, e la forma; giacchè realmente quel secolo che formò e determinò la lingua italiana fu più veramente il <date rend="500">cinquecento</date> che il <date rend="300">trecento</date>, lasciando stare che i primi precetti della lingua nostra furono dati, s&apos;io non erro, in quel secolo, dal <name type="author">Bembo</name>. Ma il cinquecento </p>
    <p xml:id="p708" n="708"><locus rend="gothic">[708]</locus> formò e determinò la lingua italiana in maniera ch&apos;ella guadagnando nella coltura e nell&apos;ordine, non perdè nulla affatto nella naturalezza, nella copia, nella varietà, nella forza, e neanche nella libertà, (quanta è compatibile colla chiarezza e bellezza, e colla necessità di essere intesi, e quindi convenientemente ordinati nel favellare): in somma e soprattutto, non mutò in verun conto l&apos;indole e natura sua primitiva, come la cambiò interamente la francese, nella formazione e determinazione fattane dall&apos;<name type="org">Accademia</name> e dal secolo di <name type="person">Luigi 14</name>.</p>
    <pb xml:id="end_page708"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
